[Minor_Planets_-_Amor.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Minor_Planets_-_Amor.svg "fig:Minor_Planets_-_Amor.svg")

**阿莫爾型小行星**，是[近地小行星的子類之一](../Page/近地小行星.md "wikilink")，該分類以[小行星1221的名字](../Page/小行星1221.md "wikilink")「阿莫爾」
(Amor) 來命名。這些小行星的近日點均在地球軌道以外，介乎 1.017 至 1.3
[AU](../Page/天文單位.md "wikilink")
之間，不會威脅到[地球](../Page/地球.md "wikilink")。[火星的兩顆衛星](../Page/火星.md "wikilink")，[火衛一及](../Page/火衛一.md "wikilink")[火衛二](../Page/火衛二.md "wikilink")，有可能原是屬於阿莫爾型小行星，後來被火星的引力擄獲，成為它的衛星。

在眾多阿莫爾型小行星中，最著名的是[(433)
愛神星](../Page/小行星433.md "wikilink")，他是第一個有太空船環繞的小行星，最後探測器會合-舒梅克號還成功的降落在這顆天體上。

## 數量

現時已知的小行星中，截至2011年6月，有超過3300顆被分為阿莫爾型，有約470顆擁有永久編號，68顆擁有正式名稱。

### 依半主軸分類

依照與太陽之間的平均距離(半主軸)，阿莫爾型小行星可以細分為四類。

#### 阿莫爾Ⅰ型

阿莫爾Ⅰ型小行星的半主軸介乎地球與火星之間，即在 1.000 至 1.523 [AU](../Page/天文單位.md "wikilink")
之間，而數量方面則少於整個阿莫爾型的五分之一，阿莫爾Ⅰ型的離心率也比另外三型低。

一些阿莫爾Ⅰ型的成員，如[(15817)
Lucianotesi](../Page/小行星15817.md "wikilink")，不會穿越火星軌道，可認作屬於「地火帶」天體，然而，並非所有位於地球與火星間的小行星皆屬於阿莫爾型。

橫越過火星軌道的阿莫爾Ⅰ型小行星(例如[(433)
愛神星](../Page/小行星433.md "wikilink"))，會由內側越過火星軌道。

也有一些阿莫爾I型小行星，其半主軸非常接近地球軌道(例如[小行星1992
JD](../Page/小行星1992_JD.md "wikilink"))，可以被歸類為[地球少女型小行星](../Page/地球少女型小行星.md "wikilink")(Arjuna
asteroid)。它們的離心率很低，因此軌道與地球相似。

#### 阿莫爾Ⅱ型

阿莫爾Ⅱ型小行星的半主軸介乎火星與主小行星帶之間，即在 1.52 至 2.12 AU 之間，數量方面約為全部阿莫爾型的三分之一，[(1221)
阿莫爾小行星也是II型的一員](../Page/小行星1221.md "wikilink")。它們擁有中等離心率 (0.17 -
0.52)，全數會越過火星軌道。

#### 阿莫爾Ⅲ型

阿莫爾Ⅲ型小行星佔整個阿莫爾型的一半，全數均來自小行星帶，其半主軸介乎 2.12 至 3.57 AU 之間。它們的離心率較高 (0.4 -
0.6)，可運行至地球軌道附近。

由於離心率高，近三分之一的Ⅲ型小行星會運行至距離木星軌道 1 AU 範圍以內，例如有[(719)
Albert和](../Page/小行星719.md "wikilink")[(1036)
Ganymed](../Page/小行星1036.md "wikilink")，更極端的甚至會穿過木星軌道，例如[小行星5370](../Page/小行星5370.md "wikilink")。

又由於它們均在小行星帶以內，不少Ⅲ型天體均屬於小行星帶的支類。例如[(887)
艾琳達](../Page/艾琳達.md "wikilink")(Alinda)
又被劃分為[艾琳達家族](../Page/艾琳達家族.md "wikilink")。

#### 阿莫爾Ⅳ型

阿莫爾Ⅳ型小行星的半主軸均在 3.57 AU 以上，數量方面很少。它們擁有很高的離心率 (0.65 -
0.75)，全數能橫過木星軌道，但軌道不及「[達摩克型](../Page/達摩克小行星.md "wikilink")」和[彗星般橢圓](../Page/彗星.md "wikilink")
(e \~ 0.9)。唯一擁有正式名稱的Ⅳ型天體是「[(3552)
唐吉訶德](../Page/小行星3552.md "wikilink")」小行星。

### 越軌天體

#### 掠地小行星

一些小行星的軌道通常會在地球之後，但它們的近日點會處於地球的近日點 (0.9833 AU) 和遠日點 (1.0167 AU)
之間，這些天體被稱為「掠地小行星」，它們同時也分別是屬於「[阿波羅型](../Page/阿波羅小行星.md "wikilink")」及「阿莫爾型」，當中前者的近日點均少於1
AU。

#### 潛在危險小行星

不少對地球潛在危險的小行星均屬於「[阿登型](../Page/阿登型小行星.md "wikilink")」或「[阿波羅型](../Page/阿波羅小行星.md "wikilink")」，它們會越過地球軌道，但有為數為十分之一的潛在危險小行星屬於「阿莫爾型」。一顆天體的軌道，需距離地球軌道
0.05 AU 或以下，方能列入潛在危險天體。因此，一顆對地球有潛在危險的阿莫爾型小行星，其近日點需在 1.05 AU
以下。這類阿莫爾型天體，現時已知有50顆。

#### 越地小行星

雖然根據「阿莫爾型」的定義，不可能有任何此類天體會越過地球軌道，但當它們靠近地球、火星或木星，它們會因引力攝動而改變軌道，並有機會越過地球軌道，而這些被改變軌道的天體也可能不再屬於「阿莫爾型」，並會編入其他分類。

## 著名的阿莫爾型小行星

  - [(433) 愛神星](../Page/小行星433.md "wikilink")
  - [(719) Albert](../Page/小行星719.md "wikilink")
  - [(887) 艾琳達](../Page/小行星887.md "wikilink")(Alinda)
  - [(1036) Ganymed](../Page/小行星1036.md "wikilink")
  - [(1221) 阿莫爾](../Page/小行星1221.md "wikilink")
  - [Nyx](../Page/小行星3908.md "wikilink")

## 外部連結

  - [阿莫爾型小行星列表 (英語)](http://www.cfa.harvard.edu/iau/lists/Amors.html)

[Category:近地小行星](../Category/近地小行星.md "wikilink")
[\*](../Category/阿莫爾型小行星.md "wikilink")